村上春樹與《龍虎豹》

村上春樹與《龍虎豹》

法新社

有人為村上春樹打抱不平，《刺殺騎士團長》跟《龍虎豹》得到同樣待遇，被淫審處裁定為第二類不雅讀物，其實不必。

二級就二級，如果凡牽涉性事皆為不雅，俗一點又何妨，何況那只是淫審處的標準，只能代表淫審處自己的看法，會看村上的人，不會以為跟向西村上春樹是兄弟，作品是走同一路線的姊妹作。

跟《龍虎豹》並列也不會讓村上蒙羞，《龍虎豹》何物也？是供時不時有需要人士參詳觀摩之讀物，而且這需要並非特殊，亦不是怪癖，乃人之大慾也。村上小說陪伴一代村上粉成長，在這方面看來，實有共同處，都有滿足人對人天生好奇之大用，一個是人性，一個是人的性慾而已。

如果描寫性愛是不雅，如果村上跟《龍虎豹》那麼入俗，普羅大眾以相同力度追捧，性事或許會變得更優雅，更有文藝氣質，好事一樁。不過會擺這個烏龍的機會極微，才看到開章，有個人呢沒有臉孔的，呸，不但無西無虎豹，連臉蛋都沒有，那是什麼東東？

若問村上本人，反應可能是：在高牆與雞蛋之間，這次不用選邊站，安坐牆內煎蛋，讓牆外的人聞聞蛋香就好。

至於蒙羞，那是香港的事，且好好一個書展，此事成為台灣媒體報導其中一個焦點，對村上「慘遭香港淫審」評論一番，村上筆下的無臉人，令香港沒臉見人。

都只怪淫審諸公食古不化，對古代經典沒有好好消化過，也可能沒機會評審過，以致《紅樓夢》招搖過市，慘遭高雅人士推介，如此古雅，帶走一大批讀者，沒機會以不雅讀物包裝，是紅樓的損失。

書一般越禁越紅，大陸作家馮唐有本《不二》，描繪性愛文字想多詳盡有多詳盡，比所想更生動，簡直是《龍虎豹》的文字版，更且唐突古人，硬把禪宗神秀屈成暗戀六祖慧能，對決場面男男、男女具備，講求多元平等，這在政治上不知算正確還是失格，總之大陸一禁，香港台灣即時大賣，特別在機場，跟政治書一同立起來，唯恐有心人錯過。

可惜村上成名已久，享受不到一禁成名的福利，唯一寄望在公立圖書館，本來想借閱不買者，怕麻煩，等不及，就買回家去，好歹也是在促銷。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
體育要量力 (左丁山)

下一則
下一則
「朵」 (李碧華)